<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="Schema%20Utopia.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <!-- essential -->
      <fileDesc>
         <!-- essential -->
         <titleStmt>
            <!-- essential -->
            <title>A Digital Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia</title>
            <editor> M.ª Inmaculada Ureña Asensio</editor>
         </titleStmt>
         <!-- essential -->
         <publicationStmt>
            <!-- essential -->
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <!-- essential -->
         <sourceDesc>
            <!-- essential -->
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="Chapter" n="1">
            <head type="title"> Relación que hizo Rafael Hithlodeo, excelente varón, del feliz
               estado de la república de Utopia, ordenada por Thomas Moro, vizconde, ciudadano de
               la insigne ciudad de Londres en Inglaterra. </head>
            <head type="chapter"> Descripción de la isla. Capítulo I </head>
            <!-- I use <ab> because the text do not use paragraphs; then I do not transcribe line by line -->
            <ab>
               <pb n="I"/> La Isla de los Utopienses en el medio se extiende a doscientos mil
               pasos, y por larguísimo espacio no se estrecha considerablemente; mas al fin de <app>
                  <lem/>
                  <!--original text-->
                  <!-- should I use @wit instead of @type? -->
                  <rdg type="modernization">entre ambos cabos</rdg>
                  <rdg type="1790">entrambos cados</rdg>
                  <rdg type="1805">=</rdg>
               </app> se va <app>
                  <lem/>
                  <rdg type="modernization">ensangostando,</rdg>
                  <rdg type="1790">angostando</rdg>
                  <rdg type="1805">=</rdg>
               </app> y estas puntas en circunferencia de cincuenta mil pasos dejan la Isla en
               forma de Luna nueva. Estas extremidades combatidas del mar se hallan distantes la
               una de la otra otros once mil y el mar defendido de los vientos. Entre estos
               brazos forma un apacible lago, dejando un puerto acomodado desde donde, por su
               oportunidad, envían sus flotas a otras provincias y países. Las gargantas de las
               entradas de la una parte con los bancos y bados y de la otra, con disimulados
               escollos, ponen espanto al que pretende entrar como enemigo. Casi en el medio de
               este espacio se ve otra roca no tan peligrosa, en cuya eminencia han fabricado un
               fuerte, donde tienen presidio. Hállanse otros muchos escollos ocultos, y por esto
               dañosos. Ellos solamente tienen conocimiento de aquellos canales de donde procede
               que raras veces el extranjero que no sea avisado de alguno de la Utopía pueda
               penetrallos, y cuando con afán entre sin riesgo, no gobernándose por ciertas guías
               puestas en la ribera, vendrá cualquier gran enemiga armada a dar al través. De la
               otra parte, hay un puerto bastantemente frecuentado y el desembarcadero
               fortificado por arte y naturaleza, de manera que poca gente de guerra pondrán en
               retirada y rebatirán el ímpetu de copioso ejército. Hay opinión (y la apariencia
               del lugar lo muestra) que aquella tierra en lo antiguo estaba rodeada del mar. Mas
               Utopo, de quien tomó nombre la Isla por haberla conquistado (porque primero se
               llamaba Abraxa), redujo aquella muchedumbre rústica y grosera a esta manera de
               vivir humana y civil, cual sigue todo el linaje de los hombres. Cortó un istmo de
               diez mil pasos por el cual estaba Utopía continente con la tierra firme, con que
               quedó hecha Isla. Habiendo constreñido no solo a los moradores antiguos, mas
               también a sus soldados, por no causar afrenta a aquellos. Y con tanto número de
               operarios en brevísimo tiempo acabó el trabajo, dejando admirados los pueblos
               vecinos, que al principio burlaban del intento. Hay en esta Isla cincuenta y
               cuatro ciudades, conformes en lengua, institutos, y leyes, y casi a un modelo
               fabricadas, en cuanto el sitio lo permite. Las más cercanas están desviadas
               veinticuatro mil pasos, mas ninguna se halla tan apartada una de otra, que en un
               día no pueda hacer jornada a ellas un peón. Tres ciudadanos expertos y ancianos de
               cada una destas ciudades todos los años concurren en Amauroto, la cual, por estar
               asentada en medio de la Isla, es a todos cómoda y tenida por principal y cabeza,
               donde tratan de la causa común y pública de toda la Utopía. Las ciudades no tienen
               de término pasados de veinte mil pasos en contorno, algunas más, conforme están
               desviadas y apartadas más o menos entre sí, ninguna dellas desea extender, o
               dilatar su distrito, juzgándose antes usufructuarios labradores de los campos que
               señores dellos. Tienen alquerías muy prevenidas</ab>
            </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
