<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="Schema%20Utopia.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <!-- essential -->
      <fileDesc>
         <!-- essential -->
         <titleStmt>
            <!-- essential -->
            <title>A Digital Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia</title>
            <editor> M.ª Inmaculada Ureña Asensio</editor>
         </titleStmt>
         <!-- essential -->
         <publicationStmt>
            <!-- essential -->
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <!-- essential -->
         <sourceDesc>
            <!-- essential -->
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="Chapter" n="1">
            <head type="title">
               <!-- Shall I preserve the original line breaking and spelling? -->
               <lb/>SERMONIS QVEM <lb/>RAPHAEL HYTHLODAEVS DE OPTI <lb/>MO REIP. STATV HABVIT, LI
               <lb/>BER SECVNDVS, PER THO <lb/>MAM MORVM CIVEM <lb/>ET VICECOMITEM
               <lb/>LONDINENSEM. </head>
            <head type="chapter"> *No title* </head>
            <pb n="115"/>
            <!-- page book from the original edition = Lupton 1985 p. 115 -->
            <ab> VTOPIENSIVM INSVLA in media sui parte (nam hac latissima est) millia passuum
               ducenta porrigitur, magnumque per insulae spatium non multo angustior, fines
               uersus paulatim utrinque <pb n="116"/> tenuatur. hi uelut circunducti circino
               quingentorum ambitu millium, insulam totam in lunae speciem renascentis effigiant.
               <!-- what about marginalia? Situs et forma Vtopiae nouae insulae--> Cuius cornua
               fretum interfluens millibus passuum plus minus undecim dirimit, ac per ingens
               inane diffusum, circumiectu undique terrae prohibitis uentis, uasti in morem
               lacus, stagnans magis quam saeuiens, omnem prope eius terrae aluum pro portu
               facit, magnoque hominum usu naues quaqua uersus transmittit. fauces | hinc uadis
               inde saxis formidolosae. <pb n="117"/> In medio ferme interstitia una rupes
               eminet, eoque innoxia, cui inaedificatam turrim praesidio tenent: caeterae
               latentes et insidiosae. Canales solis ipsis noti ; atque ideo non Locu natlll'll
               tu- anico prae. temere accidit ut exterus quisquam hunc in sinum, udio defenditar.
               nisi Vtopiano duce, penetret; ut in quem uix ipsis tutus ingressus est, nisi
               signis quibusdam e litore uiam regentibus. His in diuersa translatis loca, hos-
               Stratacema rs matati81igniL tium quamlibet numerosam classem facile in pemiciem
               traherenL Ab altera parte non infrequentes portus. At ubique • <pb n="118"/>
               descensus in terram ita natura munitus, aut arte, uta ingentes copiae paucis inde
               queant propugnatoribus arceri. Caeterum, uti fertur, utique ipsa loci facies prae
               se fert, ea tellus olim non ambiebatur mari. Sed Vtopus, cuius utpote uictoris
               nomen Vtopia i~t~~~la ab Vtopoda~. refert insula (nam ante id tempus Abru.a
               dicebatur) quique rudem atque agrestem turbam ad id, quo nunc caeteros prope
               mortales antecellit, cultus Hoc: plu ..,...t qum humanitatisql!e perduxit, primo
               protinus appulsu lothmDm perfodere. uictoria potitus, passuum milia quindecim, qua
               parte Facile fertlll' q"od tell us continenti adhaesit, exscindend\Jm curauit, ac
               omnibaac:omm""e e.t.• nla.re circum terram duxit. Quumque ad id operis non incolas
               modo coegisset (ne contumeliae loco laborem ducerent) <pb n="119"/> sed suos
               praeterea milites omnes adiungeret, in tantam hominum multitudinem opere
               distributo, incredibili celeritate res perfecta ; finitiinosque • (qui initio
               uanitatem incoepti riserant) admiratione: successus ac terrore perculerit. . 70
               Insula ciuitates habet I quatuor et quinquaginta, OppidaVtopiaelnsula~. [ 721
               spatiosas omnes ac magnificas, lingua, moribus, in- Similitudo concor· stitutis,
               legibus prorsus iisdem. idem situs omnium, diam faciL eadem ubique quatenus per
               locum licet rerum facies. Harum quae pro:x:imae inter sunt b, millia quatuor
               Vrbham inter..,....,. diocre intenuallllm. ac uiginti separant. Nulla rursus est
               tam deserta, • e qua non ad aliam urbem pedibus queat unius ·itinere diei
               perueniri. Ciues quaque ex urbe terni senes ac rerum periti tractatum de <pb
                  n="120"/> rebus insulae communibus quotannis conueniunt Amaurotum. Nam ea urbs
               (quod tanquam in umbilico terrae sita maxime iacet omnium partium legatis
               opportuna) prima princepsque l>islriblltio qronam. habetur. Agri ita commode
               ciuitatibus assignati sunt, ut ab nulla parte minus soli quam Xi: a passuum millia
               una quaeuis habeat, ab aliqua multo etiam amplius ; uidelicet qua parte At hine
               hodie pestito longius urbes inter se disiunguntur. </ab>
            </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
