<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Update schema -->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="Schema%20Utopia.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <!-- essential -->
      <fileDesc>
         <!-- essential -->
         <titleStmt>
            <!-- essential -->
            <title>A Digital Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia</title>
            <editor> M.ª Inmaculada Ureña Asensio</editor>
         </titleStmt>
         <!-- essential -->
         <publicationStmt>
            <!-- essential -->
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <!-- essential -->
         <sourceDesc>
            <!-- essential -->
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="Chapter" n="1">
            <milestone unit="title"/>
            <head type="title">
               <app>
                  <lem>RELACION, QVE HIZO <lb/>Rafael Hithlodeo, excelẽte varõ, <lb/>del felice
                     eſtado dela republica de <lb/>VTOPIA, ordenada por Thomas <lb/>Moro, Vizcõde,
                     Ciudadano de la <lb/>inſigne Ciudad de Lon- <lb/>dres en Inglaterra. </lem>
                  <rdg xml:id="mod01">Relación que hizo Rafael Hithlodeo, excelente varón, del feliz
                     estado de la república de Utopia, ordenada por Thomas Moro, vizconde, ciudadano
                     de la insigne ciudad de Londres en Inglaterra.</rdg>
                  <rdg xml:id="lat01"><lb/>SERMONIS QVEM <lb/>RAPHAEL HYTHLODAEVS DE OPTI <lb/>MO
                     REIP. STATV HABVIT, LI <lb/>BER SECVNDVS, PER THO <lb/>MAM MORVM CIVEM <lb/>ET
                     VICECOMITEM <lb/>LONDINENSEM.</rdg>
                  <rdg xml:id="eng01"><lb/>The second <lb/>Boke of the communication <lb/>of Raphael
                     Hythlodaye, concernyng <lb/>the best state of a common wealthe: con-
                     <lb/>teynyng the discription of Vtopia, <lb/>with a large declaration of the
                     <lb/>Godly gouernement, and of <lb/>all the good lawes and <lb/>orders of the
                     same <lb/>Ilande.</rdg>
               </app>
            </head>
            <milestone unit="chapter" n="1"/>
            <head type="chapter">            
               <app>
                  <lem>DESCRIPCION DE LA ISLA. Cap. I </lem>
                  <rdg xml:id="mod02">Descripción de la isla. Capítulo I</rdg>
                  <rdg xml:id="lat02">*No title* </rdg>
                  <rdg xml:id="eng02">*No title* </rdg>
               </app>
            </head>
            <milestone unit="text" n="1"/>
            <ab xml:id="fact01">
               <!-- complete chapter here -->
               <pb n="Ir"/>
               <lb/>La Isla de los Vtopienſes, en el me- 
               <lb/>dio ſe eſtiẽnde a docientos mil paſ-
               <lb/>ſos, i por larguiſsimo eſpacio no ſe 
               <lb/>eſtrecha conſiderablement; mas al
               <lb/>fin de entrambos aidos cabos ſe va 
               <lb/>enſangoſtando: i eſtas puntas en cir
               <lb/>cunferẽcia de cinquenta mil paſſos, dexan la Isla 
               <lb/>en forma de Luna nueva. Eſtas extremidades <pb n="Iv"/>
               <lb/>convatidas del mar ſe hallan diſtantes la una de 
               <lb/>la otra otros onze mil; i
               el mar defendido de los 
               <lb/>vientos. Entre eſtos braços forma un apaci- 
               <lb/>ble lago, dexando un puerto acomodado, deſde 
               <lb/>donde por ſu oportunidad embian ſus
               flotas a <lb/>otras Provincias, i Paiſes. Las gargantas de las <lb/>entradas de la
               una parte con los bancos, i bados; <lb/>i de la otra con diſsimulados eſcollos ponen
               eſ- <lb/>panto al que pretẽde entrar, como enemigo. Ca- <lb/>si en el medio deſte
               eſpacio ſe vee otra roca, no <lb/>tan peligroſa: en cuya eminencia han fabrica-
               <lb/>do un fuerte, donde tienen preſidio. Hallanſe <lb/>otros muchos eſcollos
               ocultos, i por eſto daño- <lb/>ſos: ellos ſolamente tienen conocimiento de a-
               <lb/>quellos canales: de donde procede que raras ve- <lb/>zes el eſtrangero, que no
               ſea aviſado de alguno <lb/>de la Vtopia, pueda penetrallos , i quando con a- <lb/>fan
               entre ſin rieſgo, no governandoſe por ciertas <lb/>guias pueſtas en la ribera, vendra
               qualquiera grã <lb/>de enemiga armada a dar al trabes. De la otra <lb/>parte ai un
               puerto baſtantemẽte frequentado; i el <lb/>deſembarcadero fortificado por arte, i
               naturale- <lb/>za: de manera, que poca gente de guerra pondrã <lb/>en retirada i
               rebatiran el impetu de copioſo exer <lb/>cito. Ai opinion (i la apariencia del lugar
               lo mueſ <lb/>tra) que aquella tierra en lo antiguo eſtava rodea- <lb/>da del mar. Mas
               Vtopo, de quien tomò nom- <lb/>bre la Isla, por averla conquiſtado (porque pri-
               <lb/>mero ſe llamava Abraxa) reduxo aquella muche- <pb n="2r"/>
               <lb/>dumbre ruſtica, i groſſera a eſta manera de vivir <lb/>humana, i civil, qual
               ſigue todo el linaje de los <lb/>hõbres. Cortò un Iſthmo de diez mil paſſos, por
               <lb/>el qual eſtava Vtopia continente con la tierra fir <lb/>me, con que quedò hecha
               Isla. Aviendo conſtri- <lb/>ñido, no ſolo a los moradores antiguos, mas tam <lb/>bien
               a ſus ſoldados, por no cauſar afrenta a aque <lb/>llos: i con tanto numero de
               operarios en breviſ- <lb/>ſimo tiempo acabò el trabajo, dexando admira- <lb/>dos los
               pueblos vezinos, que al principio burla- <lb/>van del intento. Ai en eſta Isla
               cinquenta i qua- <lb/>tro Ciudades, conformes en lengua, inſtitutos, <lb/>i leyes, i
               caſi a un modelo fabricadas, en quanto <lb/>el ſitio lo permite. Las mas cercanas
               eſtan deſvia <lb/>das veinte i quatro mil paſſos; mas ninguna ſe ha <lb/>lla tã
               apartada una de otra, que en un dia no pue <lb/>da hazer jornada a ellas un peon.
               Tres Ciudada- <lb/>nos expertos, i ancianos de cada una deſtas Ciu <lb/>dades todos
               los años concurren en Amauroto, la <lb/>qual por eſtar aſſentada en medio de la Isla,
               es a <lb/>todos cōmoda, i tenida por principal, i Cabeça, <lb/>donde tratan de la
               cauſa comun i publica de toda <lb/>la Vtopia. Las Ciudades no tienen de termino
               <lb/>paſſados de veinte mil paſſos en contorno, algu- <lb/>nas mas, conforme eſtan
               deſviadas, i apartadas <lb/>mas, o menos entre ſi, ninguna dellas deſſea eſ-
               <lb/>tender, o dilatar ſu diſtrito, juzgandoſe antes vſu <lb/>frutuarios labradores
               de los campos, que ſe- <lb/>ñores dellos. Tienen alquerias mui prevenidas </ab>
            <ab xml:id="modt01">
               <pb n="I"/> La Isla de los Utopienses en el medio se extiende a doscientos mil pasos,
               y por larguísimo espacio no se estrecha considerablemente; mas al fin de <app>
                  <lem/>
                  <!-- the original text -->
                  <rdg type="modernization">entre ambos cabos</rdg>
                  <rdg type="1790">entrambos cados</rdg>
                  <rdg type="1805">=</rdg>
               </app> se va <app>
                  <lem/>
                  <rdg type="modernization">ensangostando,</rdg>
                  <rdg type="1790">angostando</rdg>
                  <rdg type="1805">=</rdg>
               </app> y estas puntas en circunferencia de cincuenta mil pasos dejan la Isla en forma
               de Luna nueva. Estas extremidades combatidas del mar se hallan distantes la una de la
               otra otros once mil y el mar defendido de los vientos. Entre estos brazos forma un
               apacible lago, dejando un puerto acomodado desde donde, por su oportunidad, envían
               sus flotas a otras provincias y países. Las gargantas de las entradas de la una parte
               con los bancos y bados y de la otra, con disimulados escollos, ponen espanto al que
               pretende entrar como enemigo. Casi en el medio de este espacio se ve otra roca no tan
               peligrosa, en cuya eminencia han fabricado un fuerte, donde tienen presidio. Hállanse
               otros muchos escollos ocultos, y por esto dañosos. Ellos solamente tienen
               conocimiento de aquellos canales de donde procede que raras veces el extranjero que
               no sea avisado de alguno de la Utopía pueda penetrallos, y cuando con afán entre sin
               riesgo, no gobernándose por ciertas guías puestas en la ribera, vendrá cualquier gran
               enemiga armada a dar al través. De la otra parte, hay un puerto bastantemente
               frecuentado y el desembarcadero fortificado por arte y naturaleza, de manera que poca
               gente de guerra pondrán en retirada y rebatirán el ímpetu de copioso ejército. Hay
               opinión (y la apariencia del lugar lo muestra) que aquella tierra en lo antiguo
               estaba rodeada del mar. Mas Utopo, de quien tomó nombre la Isla por haberla
               conquistado (porque primero se llamaba Abraxa), redujo aquella muchedumbre rústica y
               grosera a esta manera de vivir humana y civil, cual sigue todo el linaje de los
               hombres. Cortó un istmo de diez mil pasos por el cual estaba Utopía continente con la
               tierra firme, con que quedó hecha Isla. Habiendo constreñido no solo a los moradores
               antiguos, mas también a sus soldados, por no causar afrenta a aquellos. Y con tanto
               número de operarios en brevísimo tiempo acabó el trabajo, dejando admirados los
               pueblos vecinos, que al principio burlaban del intento. Hay en esta Isla cincuenta y
               cuatro ciudades, conformes en lengua, institutos, y leyes, y casi a un modelo
               fabricadas, en cuanto el sitio lo permite. Las más cercanas están desviadas
               veinticuatro mil pasos, mas ninguna se halla tan apartada una de otra, que en un día
               no pueda hacer jornada a ellas un peón. Tres ciudadanos expertos y ancianos de cada
               una destas ciudades todos los años concurren en Amauroto, la cual, por estar asentada
               en medio de la Isla, es a todos cómoda y tenida por principal y cabeza, donde tratan
               de la causa común y pública de toda la Utopía. Las ciudades no tienen de término
               pasados de veinte mil pasos en contorno, algunas más, conforme están desviadas y
               apartadas más o menos entre sí, ninguna dellas desea extender, o dilatar su distrito,
               juzgándose antes usufructuarios labradores de los campos que señores dellos. Tienen
               alquerías muy prevenidas</ab>
            <!-- page book from the original edition = Lupton 1985 p. 115 -->
            <ab xml:id="latt01"><pb n="115"/>VTOPIENSIVM INSVLA in media sui parte (nam hac
               latissima est) millia passuum ducenta porrigitur, magnumque per insulae spatium non
               multo angustior, fines uersus paulatim utrinque <pb n="116"/> tenuatur. hi uelut
               circunducti circino quingentorum ambitu millium, insulam totam in lunae speciem
               renascentis effigiant.
               <!-- what about marginalia? <add>Situs et forma Vtopiae nouae insulae </add>--> Cuius
               cornua fretum interfluens millibus passuum plus minus undecim dirimit, ac per ingens
               inane diffusum, circumiectu undique terrae prohibitis uentis, uasti in morem lacus,
               stagnans magis quam saeuiens, omnem prope eius terrae aluum pro portu facit, magnoque
               hominum usu naues quaqua uersus transmittit. fauces | hinc uadis inde saxis
               formidolosae. <pb n="117"/> In medio ferme interstitia una rupes eminet, eoque
               innoxia, cui inaedificatam turrim praesidio tenent: caeterae latentes et insidiosae.
               Canales solis ipsis noti ; atque ideo non Locu natlll'll tu- anico prae. temere
               accidit ut exterus quisquam hunc in sinum, udio defenditar. nisi Vtopiano duce,
               penetret; ut in quem uix ipsis tutus ingressus est, nisi signis quibusdam e litore
               uiam regentibus. His in diuersa translatis loca, hos- Stratacema rs matati81igniL
               tium quamlibet numerosam classem facile in pemiciem traherenL Ab altera parte non
               infrequentes portus. At ubique <pb n="118"/> descensus in terram ita natura
               munitus, aut arte, uta ingentes copiae paucis inde queant propugnatoribus arceri.
               Caeterum, uti fertur, utique ipsa loci facies prae se fert, ea tellus olim non
               ambiebatur mari. Sed Vtopus, cuius utpote uictoris nomen Vtopia i~t~~~la ab Vtopoda~.
               refert insula (nam ante id tempus Abru.a dicebatur) quique rudem atque agrestem
               turbam ad id, quo nunc caeteros prope mortales antecellit, cultus Hoc: plu ..,...t
               qum humanitatisql!e perduxit, primo protinus appulsu lothmDm perfodere. uictoria
               potitus, passuum milia quindecim, qua parte Facile fertlll' q"od tell us continenti
               adhaesit, exscindend\Jm curauit, ac omnibaac:omm""e e.t.• nla.re circum terram duxit.
               Quumque ad id operis non incolas modo coegisset (ne contumeliae loco laborem
               ducerent) <pb n="119"/> sed suos praeterea milites omnes adiungeret, in tantam
               hominum multitudinem opere distributo, incredibili celeritate res perfecta ;
               finitiinosque (qui initio uanitatem incoepti riserant) admiratione: successus ac
               terrore perculerit. . 70 Insula ciuitates habet I quatuor et quinquaginta,
               OppidaVtopiaelnsula~. [ 721 spatiosas omnes ac magnificas, lingua, moribus, in-
               Similitudo concor· stitutis, legibus prorsus iisdem. idem situs omnium, diam faciL
               eadem ubique quatenus per locum licet rerum facies. Harum quae pro:x:imae inter sunt
               b, millia quatuor Vrbham inter..,....,. diocre intenuallllm. ac uiginti separant.
               Nulla rursus est tam deserta, e qua non ad aliam urbem pedibus queat unius ·itinere
               diei perueniri. Ciues quaque ex urbe terni senes ac rerum periti tractatum de <pb
                  n="120"/> rebus insulae communibus quotannis conueniunt Amaurotum. Nam ea urbs
               (quod tanquam in umbilico terrae sita maxime iacet omnium partium legatis opportuna)
               prima princepsque l>islriblltio qronam. habetur. Agri ita commode ciuitatibus
               assignati sunt, ut ab nulla parte minus soli quam Xi: a passuum millia una quaeuis
               habeat, ab aliqua multo etiam amplius ; uidelicet qua parte At hine hodie pestito
               longius urbes inter se disiunguntur. </ab>
            <p xml:id="engt01"><pb n="115"/>
               <!-- PARAGRAPHS --> The Ilande of Vtopia conteyneth in breadthe in the myddell part
               of it (for there it is brodest) CC. miles. Whiche bredthe continueth through the
               moste parte of the Iande, sauyng that by lytle and lytle it commeth in and <pb
                  n="116"/>
               <!-- PARAGRAPHS  --> waxeth narrower towardes both the endes. Whiche fetch- ynge
               about a circuite or compasse of .v.c. myles, do fas- sion the hole Ilande lyke to the
               newe mone. Betwene thys two corners the sea runneth in, diuydyng them a sonder by the
               distaunce of .xi. miles or there aboutes, and there surmounteth into a large and wyde
               sea 3, which, by reason that the Iande of euery syde compasseth it about, and
               shiltreth it from the windes, is not rough nor mountith not with great waues, but
               almost floweth quietlye, not muche vnlike a great standing powle ; and maketh almoste
               al the space within the bellye of the Iande in maner of a hauen; and to the great
               commoditie of the Inhabitauntes receaueth in shyppes towardes euery parte of the
               lande. The forefrontes or frontiers of the .ii. corners, what wythe fordys and
               shelues, and what with rockes, be very ieoperd- ous and daungerous. In the middel
               distaunce betwene <pb n="117"/> them both standeth vp aboue the water a great rocke,
               which therfore is nothing perillous bicause it is in sight. Vpon the top of this
               rocke is a faire and a strong towre builded, which thei holde with a garison of men.
               Other rockes ther be, that lye • hidde vnder the water, and b therefore be
               daungerous. The channelles be knowen onely to themselfes. An 1 therfore it seldome
               chaunceth that any straunger, oneles he be guided by a Vtopian, can come in to this
               hauen. In so muche that they themselfes could skaselie entre without ieoperdie, but
               that their way is directed and ruled by certaine Iande markes standing on the shore.
               By turning, translatynge 2, and remouinge this markes into other places, they maye
               destroye their enemies nauies, be thei neuer so many 1• ·The out side ofo the Iande
               is also full of hauens; but the landing is so surely <pb n="118"/> defenced •, what
               by nature and what by workmanshyp of mans hande, that a fewe defenders maye dryue
               backe many armies. </p>
            <p> Howbeit, as they saye, and as the fassion of the place it selfe doth partely shewe,
               it was not euer compassed about with the sea. But kyng Vtopus, whose name as con·
               querour the Iland beereth (for before that b tyme it was called Abraxa 1), which also
               brought the rude and wild people to that excellent perfection, in al good fassions,
               humanitie, and ciuile gentilnes, wherin they now go be· yond al the people of the
               world ; euen at his first arriuinge and enteringe vpon the lande, furth with
               obteynynge the victory caused .xv. myles space of vplandyshe grounde, where the sea
               had no passage, to be cut and dygged vp ; and so brought the sea rounde aboute the
               lande. He set to thys worke not only the inhabitauntes of the Ilande (because they
               should not thynke it done in contumelye and <pb n="119"/> despyte), but also all hys
               owne soldiours. Thus the worke, beyng diuyded into so great a numbre of workemen, was
               with exceding maruelous spede dyspatched. In so muche that the borderers, whiche at
               the fyrst began to mocke and to gieste at thys vayne enterpryse, then turned theyr
               laughter to marueyle at the successe, and to feare. </p>
            <p> There be in the Ilande .liiii.1 large and faire cities or shiere townes, agreyng all
               together in one tonge, in lyke maners, institucions, and Iawes. They be all set and
               situate a lyke, and in all poyntes fashioned a lyke, as farfurth as the place or
               plotte suffereth. Of thies cyties they that be nighest together be xxiiii. myles a
               sonder. Again there is none of them distaunt from the next aboue one dayes iorneye a
               fote. </p>
            <p> There cum yearly to Amaurote out of euery cytie .iii. olde men, wyse and well
               experienced, there to entreate and <pb n="120"/> debate of the common matters of the
               Iande. For thys cytie (because it standeth iust in the myddes of the Ilande, and is
               therfore moste mete for the embassadours of all partes of the realme) is taken for
               the chiefe and head cytie. The precinctes and boundes of the shieres be so
               commodiously appoynted out, and set furth for the cyties, that neuer a one a of them
               all hath of any~ syde lesse then xx. myles of grounde, and of som syde also muche
               more 1, as of that part where the cyties be of farther distaunce a sonder. None of
               the cities desire to enlarge the boundes and lymites of their shieres 1• For they
               count them selfes rather the good husbandes, then the owners of their landes. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
