<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="Schema%20Utopia.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <!-- In this edition, you introduce each version of the text  -->
  <teiHeader>
     <!-- essential -->
      <fileDesc>
         <!-- essential -->
         <titleStmt>
            <!-- essential -->
            <title>A Digital Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia</title>
            <editor> M.ª Inmaculada Ureña Asensio</editor>
         </titleStmt>
         <!-- essential -->
         <publicationStmt>
            <!-- essential -->
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <!-- essential -->
         <sourceDesc>
            <!-- essential -->
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="Chapter" n="1">
               <head type="title">
                  <!-- Line breaks are indicated at the beginning of the line, you don't need to introduce the text within tags -->
                  <lb/>RELACION, QVE HIZO
                  <!-- Abbreviations -->
                  <lb/>Rafael Hithlodeo, excelẽte varõ,
                  <lb/>del felice eſtado dela republica de
                  <lb/>VTOPIA, ordenada por Thomas
                  <lb/>Moro, Vizcõde, Ciudadano de la
                  <lb/>inſigne Ciudad de Lon-
                  <lb/>dres en Inglaterra.
               </head>
               <head type="chapter"> DESCRIPCION DE LA ISLA. Cap. I </head>
               <!-- I use <ab> because the text did not use paragraphs originally -->
               <pb n="I"/>
               <ab>La Isla de los Vtopienſes...</ab>
            <div type="Chapter" n="1">
                  <head type="title">
                     <lb/>RELACION, QVE HIZO <lb/>Rafael Hithlodeo, excelẽte varõ, <lb/>del felice
                     eſtado dela republica de <lb/>VTOPIA, ordenada por Thomas <lb/>Moro, Vizcõde,
                     Ciudadano de la <lb/>inſigne Ciudad de Lon- <lb/>dres en Inglaterra. </head>
                  <head type="chapter"> DESCRIPCION DE LA ISLA. Cap. I </head>
                  <ab>
                     <pb n="Ir"/>
                     <lb/>La Isla de los Vtopienſes, en el me- <lb/>dio ſe eſtiẽnde a docientos mil
                     paſ- <lb/>ſos, i por larguiſsimo eſpacio no ſe <lb/>eſtrecha conſiderablement; mas
                     al <lb/>fin de entrambos aidos cabos ſe va <lb/>enſangoſtando: i eſtas puntas en
                     cir <lb/>cunferẽcia de cinquenta mil paſſos, dexan la Isla <lb/>en forma de Luna
                     nueva. Eſtas extremidades <pb n="Iv"/>
                     <lb/>convatidas del mar ſe hallan diſtantes la una de <lb/>la otra otros onze mil;
                     i el mar defendido de los <lb/>vientos. Entre eſtos braços forma un apaci-
                     <lb/>ble lago, dexando un puerto acomodado, deſde <lb/>donde por ſu oportunidad
                     embian ſus flotas a <lb/>otras Provincias, i Paiſes. Las gargantas de las
                     <lb/>entradas de la una parte con los bancos, i bados; <lb/>i de la otra con
                     diſsimulados eſcollos ponen eſ- <lb/>panto al que pretẽde entrar, como enemigo.
                     Ca- <lb/>si en el medio deſte eſpacio ſe vee otra roca, no <lb/>tan peligroſa: en
                     cuya eminencia han fabrica- <lb/>do un fuerte, donde tienen preſidio. Hallanſe
                     <lb/>otros muchos eſcollos ocultos, i por eſto daño- <lb/>ſos: ellos ſolamente
                     tienen conocimiento de a- <lb/>quellos canales: de donde procede que raras ve-
                     <lb/>zes el eſtrangero, que no ſea aviſado de alguno <lb/>de la Vtopia, pueda
                     penetrallos , i quando con a- <lb/>fan entre ſin rieſgo, no governandoſe por
                     ciertas <lb/>guias pueſtas en la ribera, vendra qualquiera grã <lb/>de enemiga
                     armada a dar al trabes. De la otra <lb/>parte ai un puerto baſtantemẽte
                     frequentado; i el <lb/>deſembarcadero fortificado por arte, i naturale- <lb/>za:
                     de manera, que poca gente de guerra pondrã <lb/>en retirada i rebatiran el impetu
                     de copioſo exer <lb/>cito. Ai opinion (i la apariencia del lugar lo mueſ <lb/>tra)
                     que aquella tierra en lo antiguo eſtava rodea- <lb/>da del mar. Mas Vtopo, de
                     quien tomò nom- <lb/>bre la Isla, por averla conquiſtado (porque pri- <lb/>mero ſe
                     llamava Abraxa) reduxo aquella muche- <pb n="2r"/>
                     <lb/>dumbre ruſtica, i groſſera a eſta manera de vivir <lb/>humana, i civil, qual
                     ſigue todo el linaje de los <lb/>hõbres. Cortò un Iſthmo de diez mil paſſos, por
                     <lb/>el qual eſtava Vtopia continente con la tierra fir <lb/>me, con que quedò
                     hecha Isla. Aviendo conſtri- <lb/>ñido, no ſolo a los moradores antiguos, mas tam
                     <lb/>bien a ſus ſoldados, por no cauſar afrenta a aque <lb/>llos: i con tanto
                     numero de operarios en breviſ- <lb/>ſimo tiempo acabò el trabajo, dexando admira-
                     <lb/>dos los pueblos vezinos, que al principio burla- <lb/>van del intento. Ai en
                     eſta Isla cinquenta i qua- <lb/>tro Ciudades, conformes en lengua, inſtitutos,
                     <lb/>i leyes, i caſi a un modelo fabricadas, en quanto <lb/>el ſitio lo permite.
                     Las mas cercanas eſtan deſvia <lb/>das veinte i quatro mil paſſos; mas ninguna ſe
                     ha <lb/>lla tã apartada una de otra, que en un dia no pue <lb/>da hazer jornada a
                     ellas un peon. Tres Ciudada- <lb/>nos expertos, i ancianos de cada una deſtas Ciu
                     <lb/>dades todos los años concurren en Amauroto, la <lb/>qual por eſtar aſſentada
                     en medio de la Isla, es a <lb/>todos cōmoda, i tenida por principal, i Cabeça,
                     <lb/>donde tratan de la cauſa comun i publica de toda <lb/>la Vtopia. Las Ciudades
                     no tienen de termino <lb/>paſſados de veinte mil paſſos en contorno, algu-
                     <lb/>nas mas, conforme eſtan deſviadas, i apartadas <lb/>mas, o menos entre ſi,
                     ninguna dellas deſſea eſ- <lb/>tender, o dilatar ſu diſtrito, juzgandoſe antes vſu
                     <lb/>frutuarios labradores de los campos, que ſe- <lb/>ñores dellos. Tienen
                     alquerias mui prevenidas </ab>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
